Integriertes Wasserresourcenmanagement im Rahmen der Lake Victoria Basin Commission

Der Viktoriasee sichert für die Bevölkerung im Wassereinzugsgebiet saubere Trinkwasserversorgung und bildet die Grundlage für Ernährungssicherung und die regionale wirtschaftliche Entwicklung. Die Wasserqualität im Wassereinzugsgebiet verschlechtert sich jedoch zunehmend durch gestiegenen Nutzungsdruck. Ohne abgestimmte Wasserwirtschaftsmaßnahmen der Anrainerstaaten steigen negative Auswirkungen auf die unmittelbare Lebenssituation der Bevölkerung. Angesichts nur lückenhaft vorhandener Daten ist eine Bewirtschaftung der Wasserressourcen jedoch im Moment kaum möglich.
Im Rahmen des FZ-Programmes werden Leistungen finanziert, welche die Lake Victoria Basin Commission (LVBC) in ihrer Rolle als regionale und durchsetzungsfähige Institution stärken. So wird die Unterstützung der LVBC bei der Etablierung von länderübergreifenden Gewässerzielen sowie der Schaffung zugehöriger Überwachungskonzepte auch in der zweiten Phase des Vorhabens fortgesetzt. Parallel dazu sollen im Sinne eines Anreizsystems weitere Infrastrukturinvestitionen finanziert werden, die zunächst über die Abwasser- und Abfallentsorgung zur Umsetzung der Gewässerziele beitragen und unmittelbare Auswirkungen auf die Gewässergüte haben. Das Maßnahmenpaket soll über die umweltschonende und ökonomisch tragbare Bewirtschaftung der Ressource Wasser hinaus einen Beitrag zur regionalen Integration, zur Biodiversität und zur Konfliktvermeidung leisten.
Zielgruppe des Programmes ist mittelbar die gesamte Bevölkerung im Einzugsgebiet des Viktoriasees (rund 40 Mio. Menschen) in den Ländern Kenia, Uganda, Tansania, Burundi und Ruanda. Die unmittelbare Zielgruppe sind die Nutzer und Begünstigten der geplanten Investitionsmaßnahmen.

Land / Region / Institution Ostafrikanische Staatengemeinschaft Nummer 38274 Schwerpunkt Wasser und Abfall Sektor 14030 - Trinkwasser, Sanitär u Abwasser-Grundl Vers USV-Kategorie B Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 10 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner LAKE VICTORIA BASIN COMMISSION Zuständige Abteilung Ostafrika und Afrikanische Union
